# На этой неделе в KDE: Wayland всё лучше и лучше!

> 12–19 сентября, основное — прим. переводчика

Выпуск бета-версии Plasma 5.23 [состоялся](https://vk.com/kde_ru?w=wall-33239_10007), так что её можно (и нужно) протестировать! У нас 3 недели, чтобы исправить все найденные и [зарегистрированные](https://kde.ru/bugs) вами ошибки, поэтому, пожалуйста, сделайте это. 🙂 Многие из улучшений, реализованных на этой неделе, относятся к сеансу Plasma Wayland, который быстро становится пригодным для повседневного использования всё бо́льшим числом людей. Я сам использую его в качестве основного сеанса, и сейчас это довольно безболезненно. Я так впечатлён тем, как разработчикам KDE удалось привести его в пригодное состояние за последний год! Будущее уже действительно здесь, или где-то рядом.

Кроме этого, было сделано множество других улучшений, не связанных с Wayland:

## Новые возможности

В KCalc теперь [отображается](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=61685) история операций, где можно увидеть все недавно выполненные вычисления! (Antonio Prcela, KCalc 21.12):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/09/screenshot_20210914_143106.png)

*Реализацию этой функции ждали 18 лет!*

Стандартное меню «Поделиться», которое можно найти в различных приложениях KDE, теперь [предлагает](https://invent.kde.org/frameworks/purpose/-/merge_requests/34) возможность сгенерировать QR-код, если предметом обмена является URL-адрес (Kai Uwe Broulik, Frameworks 5.87):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/09/screenshot_20210803_185834.png)

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland диспетчер окон KWin больше [не падает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442573) при отключении планшета для рисования, подключённого через Bluetooth (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23)

В сеансе Wayland теперь [работает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424754) копирование текста из приложений XWayland при использовании параметра диспетчера буфера обмена (Klipper) «Не допускать пустого буфера обмена» (David Edmundson, Plasma 5.23)

В сеансе Wayland [длинные меню](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437139) в приложениях и [подкатегории](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=378694) в классическом меню запуска приложений (Kicker) больше не перекрываются панелями Plasma (Андрей Бутырский, Plasma 5.23)

В сеансе Wayland полноэкранные веб-приложения Chrome теперь [отображаются правильно](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1418) (Влад Загородний, Plasma 5.23)

В сеансе Wayland окна, открывающиеся со слишком большими размерами, теперь [уменьшаются](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=366632) до размеров распахнутого окна (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23)

В сеансе Wayland прозрачные темы Plasma теперь [правильно отображаются](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=426464) при использовании проприетарного драйвера NVIDIA (Severin von Wnuck, Plasma 5.23)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Параметры системы теперь [намного быстрее открывают](https://invent.kde.org/plasma/systemsettings/-/merge_requests/81) категории верхнего уровня, в которых есть несколько страниц (Bharadwaj Raju, Plasma 5.23)

Цвета [ссылок](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=419960) и [активного текста](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442478) теперь читаемы во всех четырёх цветовых схемах Breeze, что устраняет проблемы с видимостью текста в использующих их приложениях. Обратите внимание, что в связи с [этой](https://phabricator.kde.org/T13663) проблемой вам нужно будет повторно вручную применить цветовую схему, чтобы изменения вступили в силу (Nate Graham, Plasma 5.23)

Все немногие пункты настроек самих Параметров системы [были перенесены](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437383) в меню-гамбургер, чтобы сделать их доступнее (Ismael Asensio, Plasma 5.24):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/09/screenshot_20210916_082522.png)

Раскрывающиеся элементы списка в системном лотке [снова резервируют](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442537) достаточно места под рамку подсветки, чтобы отобразить все содержащиеся на ней кнопки (Nate Graham, Frameworks 5.87)

Узкие и мобильные макеты форм в приложениях на основе библиотеки Kirigami теперь [имеют правильное расстояние](https://invent.kde.org/frameworks/kirigami/-/merge_requests/372) между элементами внутри групп (Ismael Asensio, Frameworks 5.87)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Панель инструментов по умолчанию в Konsole [была значительно упрощена](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437555) за счёт помещения всех действий, относящихся к разделению окна, в одной кнопке с выпадающим списком (Nathan Sprangers, Konsole 21.12):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/09/screenshot_20210917_105126.png)

Боковая панель Параметров системы теперь полностью [управляема с клавиатуры](https://invent.kde.org/plasma/systemsettings/-/merge_requests/83) через клавиши со стрелками (Arjen Hiemstra, Plasma 5.23)

Стиль приложений Breeze [получил возможность](https://invent.kde.org/plasma/breeze/-/merge_requests/119) отображать представления в старых приложениях на основе QtWidgets в более «безрамочном» стиле, так что смежные представления отделяются друг от друга одной разделительной линией, а не вложенными рамками, как и в наших более современных приложениях на QtQuick. Приложениям необходимо будет явным образом включить это изменение, и они начнут делать это в течение следующего года или около того (Jan Blackquill, Plasma 5.24):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/09/screenshot_20210916_090834.png)

*Обратите внимание, что внешний вид не является на 100% окончательным, и работа над ним в Dolphin ещё продолжается; это только предварительная версия!*

Теперь [можно перемещаться](https://invent.kde.org/frameworks/kirigami/-/merge_requests/365) между элементами списка боковой панели в приложениях на основе Kirigami с помощью стрелок и клавиши Enter (Arjen Hiemstra, Frameworks 5.87)

Мы [отменили](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442525) недавнее изменение в Plasma, отображавшее шестерёнку в роли анимации загрузки приложений и других индикаторов хода выполнения. В некоторых случаях это выглядело нормально, но не во всех. Мы будем искать вариант получше (Nate Graham, Frameworks 5.87)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Илья Андреев](https://vk.com/ilyancod)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2021/09/17/this-week-in-kde-so-many-wayland-improvements-and-more/>  

<!-- 💡: Klipper → диспетчер буфера обмена (Klipper) -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
